---
title: >-
    شمارهٔ ۱۱ - امیر خسرو، در ایام نگاشتن اشعار قران السعدین هنوز مثنوی‌های خمسه را به جواب خمسه زنی می ننوشته است خود ملتفت است که این مثنوی او بر سبک نظامی است و آن استاد بزرگ را می ستاید:
---
# شمارهٔ ۱۱ - امیر خسرو، در ایام نگاشتن اشعار قران السعدین هنوز مثنوی‌های خمسه را به جواب خمسه زنی می ننوشته است خود ملتفت است که این مثنوی او بر سبک نظامی است و آن استاد بزرگ را می ستاید:

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ور هوس مثنویت در دل ست</p></div>
<div class="m2"><p>حل کنم این برتو که بس مشکل ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ور روشی کز تو نیاید مرو</p></div>
<div class="m2"><p>گفت به دم مشنو و نیکو شنو</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نظم«نظامی » به لطافت چو در</p></div>
<div class="m2"><p>وز در او سر به سر آفاق پر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>پخته ازو شد چو معانی تمام</p></div>
<div class="m2"><p>خام بود پختن سودای خام</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سحر و رانی که درو دیده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>خاموشی خویش پسندیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مثنوی او راست ثنائی بگو</p></div>
<div class="m2"><p>بشنوش از دور و دعائی بگو</p></div></div>